# На этой неделе в KDE: профили энергопотребления и доработанное меню

> 18–25 июля, основное — прим. переводчика

На этой неделе у меня для вас две очень крутых новости! Не таких крутых, как Steam Deck, но всё равно классных 🙂

Во-первых, David Redondo и Kai Uwe Broulik реализовали [настройку профилей энергопотребления](https://invent.kde.org/plasma/powerdevil/-/merge_requests/49)! Это позволяет вам указать, как ваш компьютер должен балансировать энергосбережение и производительность. Вы можете переключать режимы в любое время с помощью виджета «Батарея и яркость», а также настроить, какой профиль будет активироваться при подключении или отключении кабеля питания. Эта функция будет доступна в Plasma 5.23 на относительно новых компьютерах, которые поддерживают её, при использовании ядра Linux 5.12 или новее.

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/07/screenshot_20210723_122713.png)

*Хмм, эта штука начинает казаться тесноватой*

Далее, новое меню приложений Kickoff, представленное в Plasma 5.20, [претерпело гигантский пересмотр кода](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/420), который исправляет множество ошибок, повышает производительность и доступность, упрощает пользовательский интерфейс и добавляет несколько часто запрашиваемых функций. Среди исправлений:

* Длинный текст [на кнопках управления питанием/сеансом в нижнем колонтитуле](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=431913) и [в элементах боковой панели](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=431913) больше не сокращается многоточием. Вместо этого, макет растягивается по горизонтали, чтобы вместить текст
* При использовании клавиш со стрелками для навигации по списку результатов поиска [первое нажатие больше не игнорируется](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=432270)
* Контекстное меню [больше не требует много времени для отображения](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=429052)
* Само меню приложений [теперь всегда открывается мгновенно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=435601)
* [Больше нет неуклюжей анимации при открытии меню, если вы были на вкладке «Точки входа» в последний раз, когда оно было закрыто](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=408313)
* Сочетания клавиш Alt+буква [теперь постоянны](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438959)
* Подписи элементов сетки из одной и двух строк [теперь равноудалены от значка над ними](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433146)
* Расположение элементов [больше не переворачивается по вертикали в зависимости от положения меню на экране](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=433241)
* Кнопка «Настроить виджет…» [больше не сохраняет фокус клавиатуры, если по ней щёлкнуть и закрыть меню](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=439149)
* [Теперь вы можете выбрать, использовать список или сетку для всех представлений приложений](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=434736), а не только для избранного
* Добавлена кнопка «Держать окно открытым», как в других виджетах и KRunner

Теперь меню выглядит вот так:

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/07/screenshot_20210723_100128.png)

Большое спасибо Noah Davis за завершение этих исчерпывающих изменений! Они выйдут в Plasma 5.23.

## Больше новых возможностей

[Теперь вы можете настроить, будут ли кнопки действий в нижнем колонтитуле Kickoff иметь текст, и выбрать отображение всех действий питания и сеанса одновременно, если хотите](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/506) (Максим Лещенко, Plasma 5.23):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/07/screenshot_20210723_100019.png)

Подписи к датчикам в Системном мониторе [теперь можно изменить на свои](https://invent.kde.org/plasma/libksysguard/-/merge_requests/174) (David Redondo, Plasma 5.23)

Функция синхронизации на странице «Вход в систему» Параметров системы [теперь также синхронизирует расположение ваших экранов](https://invent.kde.org/plasma/sddm-kcm/-/merge_requests/15), чтобы форма входа в систему правильно располагалась на всех ваших физических экранах (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.23):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/07/login-screens.jpg)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Пункт «Запустить слайд-шоу» в контекстном меню Dolphin [теперь переведён](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=439931) (Юрий Чорноиван, Gwenview 21.08)

При использовании [`systemd-homed`](https://www.opennet.ru/opennews/art.shtml?num=51532) [пароль, введённый неправильно однажды, больше не приводит к сбою всех последующих попыток разблокировки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438099) (Gibeom Gwon, Plasma 5.22.4)

Виджет Bluetooth [теперь работает правильно при размещении непосредственно на панели, а не в системном лотке](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=439981) (Nicolas Fella, Plasma 5.22.4)

Системный монитор [стал запускаться намного быстрее](https://invent.kde.org/plasma/ksystemstats/-/merge_requests/10) (David Redondo, Plasma 5.22.4)

В контекстном меню элементов рабочего стола нажатие клавиши Shift для переключения между «Переместить в корзину» и «Удалить» (безвозвратно) [теперь работает, когда открыто подменю](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=425997) (Derek Christ, Plasma 5.22.4)

Глобальные комбинации клавиш для приложений, файлы описаний которых (`.desktop`) содержат заглавные буквы в именах, [теперь работают правильно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438204), а [их записи на странице настройки комбинаций клавиш в Параметрах системы теперь всегда отображают правильные значки](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/495) (David Redondo, Plasma 5.22.4)

Ссылки в уведомлениях [теперь используют цвет из темы Plasma, а не из цветовой схемы приложения](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438366), что устраняет проблемы в случае их различия, как в теме Breeze Twilight (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.22.4)

Значки веб-сайтов в KRunner, поступающие из браузера, который использует дополнение для интеграции с Plasma, [теперь выглядят чётко при использовании глобального масштабирования](https://invent.kde.org/plasma/plasma-browser-integration/-/merge_requests/49) (Kai Uwe Broulik, Plasma 5.22.4)

В сеансе Wayland [глобальные комбинации клавиш снова работают, когда открыты всплывающее окна, которые на X11 украли бы фокус](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=431046) (Андрей Бутырский, Plasma 5.23)

[Исправлен баг, из-за которого при поиске в Dolphin процесс `kdeinit5` мог упасть](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438187) (Ahmad Samir, Frameworks 5.85)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Панель точек входа в Dolphin [теперь скрывает часть текста за многоточием, когда ширины боковой панели недостаточно, чтобы его отобразить](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=301758), вместо того, чтобы показывать горизонтальную полосу прокрутки (Евгений Попов, Dolphin 21.08):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2021/07/screenshot_20210723_213222.png)

В Dolphin [при изменении размера значков теперь всегда соответствующим образом масштабируется сетка области навигации](https://invent.kde.org/system/dolphin/-/merge_requests/234) (Евгений Попов, Dolphin 21.12)

Индикаторы событий в виде точек в виджетах календаря и цифровых часов [теперь более заметны независимо от того, какую цветовую схему или тему Plasma вы используете](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=437203) (Carl Schwan, Frameworks 5.85)

## Как вы можете помочь

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

_Автор:_ [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
_Перевод:_ [Максим Маршев](https://t.me/msmarshev)  
_Источник:_ https://pointieststick.com/2021/07/23/this-week-in-kde-power-profiles-and-a-more-polished-kickoff/  

<!-- 💡: Places panel → панель «Точки входа» -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: icons → значки -->
<!-- 💡: screenshot → снимок экрана -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
